---
title: å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹
description:è¯¾ç¨‹ç¬”è®°
author: Hatrix
date: 2025-03-03 00:16:00 +0800
categories: [åŸºç¡€æ•°å­¦]
tags: [è¯¾ç¨‹ç¬”è®°]
math: true
mermaid: true
---

å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ï¼Œå³å«æœ‰æœªçŸ¥æ•°åŠå…¶å¯¼æ•°çš„æ–¹ç¨‹ï¼›æ±‚è§£å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ï¼Œå°±æ˜¯ä»Žè¿™ä¸ªéšæ€§å…³ç³»ä¸­æå–æ˜Žç¡®çš„å˜é‡å…³ç³»ï¼Œä»Žå‡ ä½•æ„ä¹‰ä¸Šè¯´ï¼Œå°±æ˜¯æ ¹æ®åˆ‡çº¿ç”»æ›²çº¿ã€‚

## 1. åŸºæœ¬æ¦‚å¿µä¸Žåˆ†ç±»

å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹çš„é˜¶æ•°å–å†³äºŽæœ€é«˜æ¬¡å¯¼æ•°é˜¶æ•°ã€‚

å¸¸å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹(ODE)æ˜¯ä»…å«æœ‰ä¸€ä¸ªç‹¬ç«‹å˜é‡çš„å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ï¼›åå¾®åˆ†æ–¹ç¨‹(PDE)æ˜¯å«æœ‰ä¸¤ä¸ªåŠä»¥ä¸Šç‹¬ç«‹å˜é‡çš„å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ã€‚åå¾®åˆ†æ–¹ç¨‹é€šå¸¸è¢«ä½œä¸ºä¸€ä¸ªç‹¬ç«‹çš„æ•°å­¦åˆ†æ”¯è¿›è¡Œç ”ç©¶ã€‚

æ ¹æ®é™„åŠ æ¡ä»¶çš„ä¸åŒï¼Œå¾®åˆ†æ–¹ç¨‹è§£å†³çš„é—®é¢˜å¯åˆ†ä¸ºåˆå€¼é—®é¢˜(IVP)å’Œè¾¹ç•Œå€¼(BVP)é—®é¢˜ä¸¤ç±»ã€‚åˆå€¼é—®é¢˜çš„æœªçŸ¥å‡½æ•°åŠå…¶å¯¼æ•°çš„ç‹¬ç«‹å˜é‡å–å€¼ç›¸åŒï¼›è¾¹ç•Œå€¼é—®é¢˜çš„æœªçŸ¥å‡½æ•°åŠå…¶å¯¼æ•°çš„ç‹¬ç«‹å˜é‡å–å€¼ä¸åŒã€‚

çº¿æ€§æ–¹ç¨‹ä¸­æœªçŸ¥å‡½æ•°åŠå…¶å¯¼æ•°çš„å„é¡¹éƒ½æ˜¯ä¸€æ¬¡çš„ï¼Œä¸”ä¸åŒ…å«æœªçŸ¥å‡½æ•°çš„ä¹˜ç§¯æˆ–éžçº¿æ€§å‡½æ•°ã€‚éžçº¿æ€§æ–¹ç¨‹ä¸­æœªçŸ¥å‡½æ•°æˆ–å…¶å¯¼æ•°æœ‰ä¹˜ç§¯ã€å¹‚æ¬¡ã€éžçº¿æ€§å‡½æ•°ç­‰æƒ…å†µã€‚

ç®€åŒ–åŽçš„æ–¹ç¨‹ä¸­æ‰€æœ‰éžé›¶é¡¹çš„æŒ‡æ•°ç›¸ç­‰ç§°ä¸ºé½æ¬¡æ–¹ç¨‹ã€‚

$$n$$é˜¶çº¿æ€§å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹é€šå¼ä¸º

$$
 k*n(x)y^{(n)} + k*{n - 1}(x)y^{(n - 1)} + \cdots + k_1(x)y' + k_0(x)y = g(x)
$$

è‹¥$$g(x) = 0$$åˆ™ç§°ä¸ºé½æ¬¡çº¿æ€§å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ï¼Œå¦åˆ™ç§°ä¸ºéžé½æ¬¡çº¿æ€§å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹

è‹¥æ‰€æœ‰ç³»æ•°$$k_j(x), j = 0, 1, 2, \cdots, n$$å‡ä¸ºå¸¸æ•°ï¼Œåˆ™ç§°ä¸ºå¸¸ç³»æ•°çº¿æ€§å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ï¼Œå¦åˆ™ç§°ä¸ºå˜ç³»æ•°çº¿æ€§å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹

## 2. å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹è§£çš„ç‰¹æ€§

- é€šè§£æ˜¯æ‰€æœ‰æ»¡è¶³æ–¹ç¨‹çš„å‡½æ•°çš„é›†åˆï¼›ç‰¹è§£æ˜¯æ»¡è¶³æŸäº›åˆå§‹æ¡ä»¶æˆ–è¾¹ç•Œæ¡ä»¶çš„è§£ã€‚

- è§£çš„çº¿æ€§ç›¸å…³æ€§ï¼š

  å¦‚æžœåœ¨æŸä¸€åŒºé—´$$x \in (a, b)$$ï¼Œå­˜åœ¨ä¸€ç»„ä¸å…¨ä¸º 0 çš„å¸¸æ•°$$C_1, C_2, \cdots, C_n$$ä½¿å¾—ä¸€ç»„å‡½æ•°$$y_1(x), y_2(x), \cdots, y_n(x)$$æ»¡è¶³

  $$
   C_1y_1(x) + C_2y_2(x) + \cdots + C_ny_n(x) \equiv 0
  $$

  åˆ™è¿™ç»„å‡½æ•°$$y_1(x), y_2(x), \cdots, y_n(x)$$åœ¨åŒºé—´$$x \in (a, b)$$ä¸Šçº¿æ€§ç›¸å…³

  è‹¥å½“ä¸”ä»…å½“$$C_1 = C_2 = \cdots = C_n = 0$$æ—¶ï¼Œè¯¥å‡½æ•°é›†åˆçº¿æ€§æ— å…³

  å‡½æ•°ç»„çº¿æ€§æ— å…³åˆ¤å®šçš„ä¸€ç§æ–¹æ³•æ˜¯ Wronskian è¡Œåˆ—å¼ã€‚

- é½æ¬¡å’Œéžé½æ¬¡

  çº¿æ€§å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹è§£çš„ç‰¹æ€§ï¼šð‘› é˜¶é½æ¬¡çº¿æ€§å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ä¸€å®šæœ‰ ð‘› ä¸ªçº¿æ€§æ— å…³çš„è§£ï¼›å®ƒä»¬æž„æˆè¯¥ ð‘› é˜¶é½æ¬¡çº¿æ€§å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹çš„åŸºæœ¬è§£ç»„ï¼›è¯¥æ–¹ç¨‹çš„é€šè§£å¯ä»¥ç”¨è¿™ ð‘› ä¸ªçº¿æ€§æ— å…³çš„è§£åŠ æƒçº¿æ€§å åŠ è¡¨ç¤ºã€‚çº¿æ€§å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹çš„é€šè§£ä¸€å®šæ˜¯æ‰€æœ‰è§£ï¼›éžçº¿æ€§å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹åˆ™ä¸ä¸€å®šã€‚

  ***

  éžé½æ¬¡çº¿æ€§å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹

$$
 k*n(x)y^{(n)} + k*{n - 1}(x)y^{(n - 1)} + \cdots + k_1(x)y' + k_0(x)y = g(x)
$$

$$g(x) \ne 0$$æ—¶ï¼Œç§°ä¸ºéžé½æ¬¡çº¿æ€§å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ï¼Œå¯¹åº”çš„é½æ¬¡æ–¹ç¨‹ä¸º

$$
 k*n(x)y^{(n)} + k*{n - 1}(x)y^{(n - 1)} + \cdots + k_1(x)y' + k_0(x)y = 0
$$

ä»¤$$y_p$$ä¸ºéžé½æ¬¡æ–¹ç¨‹$$L(y) = g(x)$$çš„ç‰¹è§£ï¼Œ$$y_h$$ä¸ºå¯¹åº”é½æ¬¡æ–¹ç¨‹çš„é€šè§£ï¼Œåˆ™éžé½æ¬¡æ–¹ç¨‹çš„é€šè§£ä¸º

$$
 y = y_p + y_h
$$

å³ï¼šéžé½æ¬¡æ–¹ç¨‹é€šè§£ = å¯¹åº”é½æ¬¡æ–¹ç¨‹é€šè§£ + éžé½æ¬¡æ–¹ç¨‹ç‰¹è§£

- åˆå€¼é—®é¢˜é€šå¸¸å…·æœ‰å”¯ä¸€è§£ï¼Œè§£å¯èƒ½åªåœ¨$$t_0$$é™„è¿‘çš„ä¸€ä¸ªåŒºé—´æœ‰æ•ˆï¼Œä¸”è§£å¯¹åˆå§‹æ¡ä»¶æ•æ„Ÿï¼›è¾¹ç•Œå€¼é—®é¢˜å¯èƒ½æ— è§£æˆ–æœ‰å¤šä¸ªè§£ï¼Œè§£é€šå¸¸åœ¨æ•´ä¸ªåŒºé—´$$[t_1, t_2]$$ä¸Šå®šä¹‰ï¼Œè§£çš„ç±»åž‹å¯èƒ½å—è¾¹ç•Œå€¼çº¦æŸã€‚

## 3. ç‰¹å®šå½¢å¼å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹çš„è§£æ³•

å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹çš„æ ‡å‡†å½¢å¼

$$
y' = f(x, y) \\
\frac{\text{d}y}{\text{d}x} = \frac{M(x, y)}{-N(x, y)}
$$

å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹çš„å¾®åˆ†å½¢å¼

$$
M(x, y) \, \text{d}x + N(x, y) \, \text{d}y = 0
$$

### 3.1 å¯åˆ†ç¦»å˜é‡å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹

å¯¹äºŽå¾®åˆ†å½¢å¼ï¼Œè‹¥æ»¡è¶³$$M(x, y) = M(x)$$å’Œ$$N(x, y) = N(y)$$åˆ™ç§°ä¸ºå¯åˆ†ç¦»å˜é‡çš„å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹

$$
M(x) \, \text{d}x + N(y) \, \text{d}y = 0
$$

è§£æ³•ï¼šç›´æŽ¥ç§¯åˆ†

$$
\int M(x) \, \text{d}x + \int N(y) \, \text{d}y = C
$$

$$e.g.$$

$$
\begin{align*} \frac{\text{d}y}{\text{d}x} &= \frac{x^2 + 2}{y} \\ (x^2 + 2) \, \text{d}x - y \, \text{d}y &= 0 \\ \frac{1}{3} x^3 + 2x - \frac{1}{2} y^2 &= C \end{align*}
$$

### 3.2 é½æ¬¡å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹

å¯¹äºŽä¸€é˜¶å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ï¼Œå¦‚æžœå®žæ•°$$t$$æ»¡è¶³

$$
 f(tx, ty) = f(x, y)
$$

åˆ™ç§°ä¸ºé½æ¬¡æ–¹ç¨‹ï¼ˆæ³¨ï¼šæ­¤å¤„çš„â€é½æ¬¡â€œåœ¨ç‹­ä¹‰ä¸Šä»…é’ˆå¯¹ä¸€é˜¶å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹æˆç«‹ï¼Œä¸”ä¸Žé½æ¬¡çº¿æ€§å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ä¸­çš„â€é½æ¬¡â€œå¹¶éžç»Ÿä¸€æ¦‚å¿µï¼‰

è§£æ³•ï¼šä»¤$$y = vx,v = v(x)$$ï¼Œæœ‰$$\frac{\text{d}y}{\text{d}x} = v + x \frac{\text{d}v}{\text{d}x}$$

$$e.g.$$

$$
 y' = \frac{y + x}{x}
$$

ä»¤$$y = vx$$ï¼Œä»£å…¥

$$
\begin{align*} v + x \frac{\text{d}v}{\text{d}x} &= v + 1 \\ v &= \ln|x| + C \\ y &= \ln|kx| \end{align*}
$$

### 3.3 æ°å½“æ–¹ç¨‹

å¯¹äºŽå¾®åˆ†å½¢å¼ï¼Œè‹¥æ»¡è¶³$$M(x, y)$$å’Œ$$Nï¼ˆx, yï¼‰$$éƒ½æ˜¯è¿žç»­å‡½æ•°ä¸”åœ¨ $$ð‘¥ð‘¦$$ å¹³é¢ä¸Šçš„å…·æœ‰ä¸€é˜¶è¿žç»­åå¯¼ï¼Œå½“ä¸”ä»…å½“ä¸‹å¼æˆç«‹

$$
 \frac{\partial M(x, y)}{\partial y} = \frac{\partial N(x, y)}{\partial x}
$$

åˆ™ç§°ä¸ºæ°å½“æ–¹ç¨‹

æˆ–ï¼šè‹¥å­˜åœ¨å‡½æ•°$$g(x, y)$$æ»¡è¶³

$$
\text{d}g(x, y) = M(x, y) \, \text{d}x + N(x, y) \, \text{d}y
$$

åˆ™ç§°ä¸ºæ°å½“æ–¹ç¨‹

- æ°å½“æ–¹ç¨‹çš„è§£ä¸º$$g(x, y) = C$$

è§£æ³•ï¼š è‹¥åŽŸæ–¹ç¨‹ä¸ºæ°å½“æ–¹ç¨‹ï¼Œåˆ©ç”¨$$\frac{\partial g(x, y)}{\partial x} = M(x, y)$$å¯¹$$x$$ç§¯åˆ†ï¼Œå¸¸æ•°é¡¹ä¸º$$h(y)$$ï¼Œ å†åˆ©ç”¨$$\frac{\partial g(x, y)}{\partial y} = N(x, y)$$è§£å‡º

$$e.g.$$

$$
2xy \, \text{d}x + (1 + x^2) \, \text{d}y = 0


$$

å› ä¸º

$$
 \frac{\partial M(x, y)}{\partial y} = \frac{\partial N(x, y)}{\partial x} = 2x
$$

æ‰€ä»¥åŽŸæ–¹ç¨‹ä¸ºæ°å½“æ–¹ç¨‹

$$
 \begin{align*} \frac{\partial g(x, y)}{\partial x} &= M(x, y) = 2xy\\ g(x, y) &= x^2y + h(y)\\ \frac{\partial g(x, y)}{\partial y} &= x^2 + h'(y) = N(x, y) = 1 + x^2 \end{align*}
$$

æ•…

$$
 \begin{align*} h'(y) &= 1\\ h(y) &= y + C_1\\ g(x, y) &= x^2y + y + C_1 = C \end{align*}
$$

å³

$$
 x^2y + y = C_2
$$

è‹¥åŽŸæ–¹ç¨‹ä¸æ˜¯æ°å½“æ–¹ç¨‹ï¼Œåœ¨æŸäº›ç‰¹æ®Šæƒ…å½¢ä¸‹å¯ä»¥è½¬åŒ–ä¸ºæ°å½“æ–¹ç¨‹

ä»¤$$I(x, y)$$ä¸ºç§¯åˆ†å› å­ï¼Œåˆ™$$I(x, y) [M(x, y) \, \text{d}x + N(x, y) \, \text{d}y] = 0$$ å¯ä»¥è½¬åŒ–ä¸ºæ°å½“æ–¹ç¨‹

1. æ»¡è¶³$$\frac{1}{N} \left( \frac{\partial M}{\partial y} - \frac{\partial N}{\partial x} \right) \equiv g(x)$$ï¼Œå³ç»“æžœä»…ä¸º$$x$$çš„å‡½æ•°ï¼Œåˆ™$$I(x, y) = e^{\int g(x)dx}$$
2. æ»¡è¶³$$\frac{1}{M} \left( \frac{\partial M}{\partial y} - \frac{\partial N}{\partial x} \right) \equiv h(y)$$ï¼Œå³ç»“æžœä»…ä¸º$$y$$çš„å‡½æ•°ï¼Œåˆ™$$I(x, y) = e^{-\int h(y)dy}$$
3. æ»¡è¶³$$M = yf(xy), N = xg(x, y)$$ï¼Œåˆ™$$I(x, y) = \frac{1}{xM - yN}$$

### 3.4 ä¸€é˜¶çº¿æ€§å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹

å¯¹äºŽä¸€é˜¶çš„æ ‡å‡†å½¢å¼ï¼Œå¦‚æžœ$$f(x, y)$$å¯ä»¥å†™æˆ

$$
 f(x, y) = -p(x)y + q(x)
$$

åˆ™å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹å¯ä»¥å†™æˆå¦‚ä¸‹å½¢å¼

$$
 y' + p(x)y = q(x)
$$

ç”¨å¸¸æ•°å˜æ˜“æ³•çš„æ€æƒ³ï¼Œçº¿æ€§éžé½æ¬¡å¸¸å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ä¸€å®šèƒ½åˆ†è§£ä¸ºå¯¹åº”é½æ¬¡æ–¹ç¨‹å’Œé™é˜¶çš„éžé½æ¬¡æ–¹ç¨‹ï¼ˆç±»ä¼¼äºŽå› å¼åˆ†è§£ï¼‰ã€‚

è§£æ³•ï¼šä»¤$$y(x) = u(x)v(x)$$ï¼ˆä¸ºäº†åˆ†ç¦»å˜é‡ï¼‰ï¼Œåˆ™$$\frac{\text{d}y}{\text{d}x} = v \frac{\text{d}u}{\text{d}x} + u \frac{\text{d}v}{\text{d}x}$$ ï¼Œä»£å…¥

$$
v \frac{\text{d}u}{\text{d}x} + u \left( \frac{\text{d}v}{\text{d}x} + P(x) v \right) = Q(x)


$$

ä»¤$$\frac{\text{d}v}{\text{d}x} + P(x) v = 0$$ å¯å¾—

$$
v(x) = C_1 \int e^{-P(x)} \, \text{d}x


$$

ä»£å…¥åŽŸæ–¹ç¨‹å¾—

$$
u(x) = \frac{1}{C_1} \int Q(x) e^{\int P(x) \, \text{d}x} \, \text{d}x + C_2


$$

å› æ­¤

$$
y = \frac{\int Q(x) e^{\int P(x) \, \text{d}x} \, \text{d}x + C}{e^{\int P(x) \, \text{d}x}}


$$

æ°å½“æ–¹ç¨‹è§’åº¦çš„è§£æ³•ï¼šå› ä¸ºæ»¡è¶³$$\frac{1}{N} \left( \frac{\partial M}{\partial y} - \frac{\partial N}{\partial x} \right) \equiv p(x)$$ï¼Œå³æ‰€æœ‰ä¸€é˜¶çº¿æ€§å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹éƒ½å¯ä»¥è½¬åŒ–ä¸ºæ°å½“æ–¹ç¨‹ï¼Œç§¯åˆ†å› å­$$I(x) = e^{\int p(x) \, \text{d}x}$$

åŽŸæ–¹ç¨‹è½¬åŒ–ä¸º

$$
\frac{\text{d} (y I(x))}{\text{d}x} = I(x) q(x)


$$

å¯¹$$x$$ç§¯åˆ†å¹¶æ•´ç†å¾—

$$
y = \frac{\int I(x) q(x) \, \text{d}x + C}{I(x)}


$$

$$e.g.$$

$$
\begin{align*} y' + \frac{4}{x}y &= x^4 \\ I(x) &= e^{\int \frac{4}{x} \, \text{d}x} = x^4 \\ y &= \frac{\int x^8 \, \text{d}x + C}{x^4} = \frac{1}{9}x^5 + \frac{C}{x^4} \end{align*}


$$

### 3.5 ä¼¯åŠªåˆ©æ–¹ç¨‹

$$
 y' + p(x)y = q(x)y^n
$$

å…¶ä¸­$$n$$ä¸ºå®žæ•°

è§£æ³•ï¼šä»¤$$z = y^{1 - n}$$ï¼Œè½¬åŒ–ä¸ºä¸€é˜¶çº¿æ€§å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ï¼ŒåŽç»­æ­¥éª¤å®Œå…¨åŒä¸€é˜¶çº¿æ€§å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ï¼Œä¸å†ä¸¾ä¾‹ï¼Œæœ€åŽè®°å¾—æ¢å›ž$$y$$ä¸ºå› å˜é‡å³å¯ã€‚

### 3.6 é«˜é˜¶å¸¸ç³»æ•°çº¿æ€§é½æ¬¡å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹

$$n$$é˜¶å¸¸ç³»æ•°çº¿æ€§é½æ¬¡å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹

$$
 y^{(n)} + p*1y^{(n-1)} + \cdots + p*{n-1}y' + p\_{n}y = 0
$$

æ±‚è§£æ€è·¯æœ‰ä¸¤ç§ï¼Œä¸€ç§æ˜¯ç»å…¸æ³•ï¼Œä¸€ç§æ˜¯æ‹‰æ™®æ‹‰æ–¯å˜æ¢æ³•ã€‚

äºŒé˜¶å¸¸ç³»æ•°çº¿æ€§é½æ¬¡å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹çš„ç»å…¸è§£æ³•ï¼šç‰¹å¾æ–¹ç¨‹æ³•ï¼ˆ$$n$$é˜¶å¸¸ç³»æ•°æ–¹ç¨‹åŒç†ï¼‰

$$
 y'' + py' + qy = 0
$$

ä»¤$$y = e^{rx}$$ï¼Œä»£å…¥åŽŸæ–¹ç¨‹å¾—åˆ°ç‰¹å¾æ–¹ç¨‹$$r^2 + pr + q = 0$$ï¼Œè§£å¾—ç‰¹å¾æ–¹ç¨‹çš„æ ¹ä¸º$$r_1,r_2$$ï¼Œç‰¹å¾æ–¹ç¨‹æ ¹çš„åˆ¤åˆ«å¼ä¸º$$\Delta$$ï¼Œåˆ™é½æ¬¡æ–¹ç¨‹é€šè§£å¦‚ä¸‹

$$
 \begin{cases} y = C_1e^{r_1x} + C_2e^{r_2x}, \Delta > 0\\ y = (C_1 + C_2x)e^{r_1x}, \Delta = 0\\ y = (C_1\cos \beta x + C_2 \sin \beta x)e^{\alpha x},\Delta < 0 \end{cases}
$$

### 3.7 é«˜é˜¶å¸¸ç³»æ•°çº¿æ€§éžé½æ¬¡å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹

$$
 y^{(n)} + p*1y^{(n-1)} + \cdots + p*{n-1}y' + p\_{n}y = f(x)
$$

è§£æ³•æ€è·¯å‡ä¸ºå¾…å®šç³»æ•°æ³•æ±‚å‡ºç‰¹è§£ï¼ŒåŠ ä¸Šå¯¹åº”é½æ¬¡æ–¹ç¨‹çš„é€šè§£å³ä¸ºéžé½æ¬¡æ–¹ç¨‹çš„é€šè§£ï¼Œé½æ¬¡æ–¹ç¨‹é€šè§£æ±‚æ³•è§ä¸Šã€‚æ­¤å¤„ç»™å‡ºäºŒé˜¶å¸¸ç³»æ•°çº¿æ€§éžé½æ¬¡å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ä¸­çš„ä¸¤ç§ç‰¹å®šå½¢å¼æ±‚ç‰¹è§£çš„æ–¹æ³•ã€‚

**ç¬¬ä¸€ç§**

$$
y'' + py' + qy = e^{\lambda x} P_m(x)
$$

ä»¤$$y^* = e^{\lambda x} \cdot Q(x), Q(x) = x^k \cdot Q_m(x)$$ï¼Œä»£å…¥æ–¹ç¨‹æ±‚ä¸¤æ¬¡å¯¼å¾—

$$
 Q''(x) + (2\lambda + p)Q'(x) + (\lambda^2 + p\lambda + q)Q(x) = P_m(x)
$$

$$
 \begin{cases} \begin{align*} &è‹¥\lambda^2 + p\lambda + q \neq 0ï¼Œ&\lambda ä¸æ˜¯ç‰¹å¾æ ¹\\ &è‹¥\lambda^2 + p\lambda + q = 0ï¼Œä½† 2\lambda + p \neq 0, &\lambda æ˜¯å•é‡ç‰¹å¾æ ¹\\ &è‹¥ 2\lambda + p = 0, &\lambda æ˜¯åŒé‡ç‰¹å¾æ ¹ \end{align*} \end{cases}
$$

åŒæ—¶å¯¹æ¯”ç³»æ•°å¯æ±‚å‡º$$Q_m(x)$$ä¸­çš„ç³»æ•°

$$
 y^\* = x^k \cdot e^{\lambda x} \cdot Q_m(x), k = \begin{cases} 0, \lambda ä¸æ˜¯ç‰¹å¾æ ¹\\ 1, \lambda æ˜¯å•é‡ç‰¹å¾æ ¹\\ 2, \lambda æ˜¯åŒé‡ç‰¹å¾æ ¹ \end{cases}
$$

**ç¬¬äºŒç§**

$$
y'' + py' + qy = e^{\alpha x}[P_l(x) \cos\beta x + P_n(x) \sin\beta x]
$$

å°†å³ä¾§åŒ–ä¸º$$e^{\lambda x}\cdot P_m(x)$$çš„å½¢å¼ï¼Œå…¶ä¸­$$\lambda$$ä¸ºå¤æ•°

ä»¤$$y^* = x^k \cdot e^{\alpha x} \cdot[R_m(x)\cos \beta x + R_m(x)\sin \beta x]$$ï¼Œä»£å…¥æ±‚å¯¼ï¼Œå¯¹æ¯”å¯æ±‚å¾—ç³»æ•°

å…¶ä¸­

$$
k = \begin{cases} 0, \alpha + i\beta ä¸æ˜¯ç‰¹å¾æ ¹\\ 1, \alpha + i\beta æ˜¯ç‰¹å¾æ ¹ \end{cases}
$$

### 3.8 æ¬§æ‹‰æ–¹ç¨‹

$$
x^n y^{(n)} + p*1x^{n-1}y^{(n-1)} + \cdots + p*{n-1}y' + p_ny = f(x)
$$

è§£æ³•ï¼šä»¤$$\begin{cases} x=e^t, x>0\\ x=-e^t, x<0 \end{cases}$$ï¼Œä»£å…¥ï¼Œè½¬åŒ–ä¸ºå¸¸ç³»æ•°çº¿æ€§éžé½æ¬¡å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ï¼ŒåŽç»­æ­¥éª¤å®Œå…¨åŒå¸¸ç³»æ•°çº¿æ€§éžé½æ¬¡å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ï¼Œä¸å†ä¸¾ä¾‹ï¼Œæœ€åŽè®°å¾—æ¢å›ž$$y$$ä¸ºå› å˜é‡å³å¯ã€‚

## å‚è€ƒèµ„æ–™

[é½æ¬¡å’Œçº¿æ€§çš„å«ä¹‰](https://www.cnblogs.com/LitBro/p/14198356.html)

[æœ—æ–¯åŸºè¡Œåˆ—å¼åˆ¤æ–­çº¿æ€§ç›¸å…³æ€§](https://zhuanlan.zhihu.com/p/85230665)

[å¸¸æ•°å˜æ˜“æ³•çš„æ€æƒ³æ¥æº](https://www.zhihu.com/question/31329122)
